<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:fo="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:xsl-fo-compatible:1.0" xmlns:gu="http://www.gazzettaufficiale.it/eli/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:na="http://www.normattiva.it/eli/" xmlns:nakn="http://normattiva.it/akn/vocabulary" xmlns:nrdfa="http://www.normattiva.it/rdfa/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfa="http://www.w3.org/1999/xhtml#">
    <act name="monovigente">
        <meta>
            <identification source="">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2016-11-11/205/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2016-11-11/205"/>
                    <FRBRalias name="urn:nir" value="urn:nir:stato:decreto.legge:2016-11-11;205"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="eli/id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL"/>
                    <FRBRdate date="2016-11-11" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL" aknrelname="eli/id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:LegalResource"/>
                            <nrdfa:span content="Nuovi interventi urgenti in favore delle popolazioni e dei territori interessati dagli eventi sismici del 2016. (16G00218)  " lang="it" property="eli:title" xml:lang="it"/>
                            <nrdfa:span content="http://www.normattiva.it/eli/id/{yyyy}/{mm}/{dd}/{codiceRedazionale}/{tipoVersione}" property="eli:uri_schema"/>
                            <nrdfa:span content="16G00218" property="eli:id_local"/>
                            <nrdfa:span property="eli:type_document" resource="gu:tables/resource-type#DECRETO-LEGGE"/>
                            <nrdfa:span content="2016-11-11" datatype="xsd:date" property="eli:date_document"/>
                            <nrdfa:span property="eli:version" resource="gu:tables/versions#ORIGINAL"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                    <FRBRcountry value="it"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2016-11-11/205/ita@2016-11-11/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2016-11-11/205/ita@2016-11-11"/>
                    <FRBRdate date="2016-11-11" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL/ita">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:LegalExpression"/>
                            <nrdfa:span property="eli:realizes" resource="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL"/>
                            <nrdfa:span property="eli:is_embodied_by" resource="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL/ita/akn"/>
                            <nrdfa:span property="eli:language" resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ITA"/>
                            <nrdfa:span property="eli:publisher_agent" resource="http://www.ipzs.it"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                    <FRBRlanguage language="ita"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2016-11-11/205/ita@2016-11-11/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2016-11-11/205/ita@2016-11-11.xml"/>
                    <FRBRdate date="2016-11-11" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL/ita/akn">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:Format"/>
                            <nrdfa:span property="eli:format" resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/xml"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <publication date="2016-11-11" name="" number="264" showAs=""/>
            <lifecycle source="">
                <eventRef date="2016-11-11" eId="eventRef_0" source="ro1"/>
            </lifecycle>
            <analysis source=""/>
            <references source="">
                <original eId="ro1" href="/akn/it/act/DECRETO-LEGGE/stato/2016-11-11/205/!main" showAs=""/>
            </references>
            <proprietary source="">
                <rdf:RDF>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:LegalResource"/>
                        <eli:title xml:lang="it">Nuovi interventi urgenti in favore delle popolazioni e dei territori interessati dagli eventi sismici del 2016. (16G00218)  </eli:title>
                        <eli:uri_schema>http://www.normattiva.it/eli/id/{yyyy}/{mm}/{dd}/{codiceRedazionale}/{tipoVersione}</eli:uri_schema>
                        <eli:id_local>16G00218</eli:id_local>
                        <eli:type_document rdf:resource="gu:tables/resource-type#DECRETO-LEGGE"/>
                        <eli:date_document rdf:datatype="xsd:date">2016-11-11</eli:date_document>
                        <eli:version rdf:resource="gu:tables/versions#ORIGINAL"/>
                    </rdf:Description>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL/ita">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:LegalExpression"/>
                        <eli:realizes rdf:resource="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL"/>
                        <eli:is_embodied_by rdf:resource="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL/ita/akn"/>
                        <eli:language rdf:resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ITA"/>
                        <eli:publisher_agent rdf:resource="http://www.ipzs.it"/>
                    </rdf:Description>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2016/11/11/16G00218/ORIGINAL/ita/akn">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:Format"/>
                        <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/xml"/>
                    </rdf:Description>
                </rdf:RDF>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docType>DECRETO-LEGGE</docType>
                <docDate date="2016-11-11">11 novembre 2016</docDate>
                <docNumber>205</docNumber>
                <docTitle>Nuovi interventi urgenti in favore delle popolazioni e dei territori interessati dagli eventi sismici del 2016. (16G00218) 
</docTitle>
            </p>
            <p>
                <authorialNote eId="atn1" placement="bottom">
                    <p>Entrata in vigore del provvedimento: 11/11/2016

Decreto-Legge decaduto per mancata conversione.</p>
                </authorialNote>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="formulaInizialePreambolo">
                <p>IL PRESIDENTE DELLA REPUBBLICA</p>
            </formula>
            <citations eId="cits_1">
                <citation eId="cits_1__cit_1">
                    <p> Visti gli <ref eId="ref_1" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_77">articoli 77</ref> e <ref eId="ref_2" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_87">87 della Costituzione</ref>; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_2">
                <citation eId="cits_2__cit_1">
                    <p> Vista la <ref eId="ref_3" href="/akn/it/act/legge/stato/1992-02-24/225/!main">legge 24 febbraio 1992, n. 225</ref>, recante istituzione del Servizio nazionale della protezione civile, e successive modificazioni; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_3">
                <citation eId="cits_3__cit_1">
                    <p> Visto il <ref eId="ref_4" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016-10-17/189/!main">decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189</ref>, recante interventi urgenti in favore delle popolazioni colpite dal sisma del 24 agosto 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_4">
                <citation eId="cits_4__cit_1">
                    <p> Vista la delibera del Consiglio dei ministri del 25 agosto 2016, con la quale e' stato dichiarato, ai sensi dell'<ref eId="ref_5" href="/akn/it/act/legge/stato/1992-02-24/225/!main#art_5-com1">articolo 5, commi 1</ref> e <ref eId="ref_6" href="/akn/it/act/legge/stato/1992-02-24/225/!main#art_5-com1bis">1-bis, della legge 24 febbraio 1992, n. 225</ref>, lo stato di emergenza in conseguenza dell'eccezionale evento sismico che ha colpito i territori delle Regioni Lazio, Marche, Umbria e Abruzzo in data 24 agosto 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_5">
                <citation eId="cits_5__cit_1">
                    <p> Vista la delibera del Consiglio dei ministri del 27 ottobre 2016, con la quale sono stati estesi, in conseguenza degli ulteriori eccezionali eventi sismici che hanno colpito nuovamente i territori delle Regioni Lazio, Marche, Umbria e Abruzzo in data 26 ottobre 2016, gli effetti dello stato di emergenza dichiarato con la citata delibera del Consiglio dei ministri del 25 agosto 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_6">
                <citation eId="cits_6__cit_1">
                    <p> Vista la delibera del Consiglio dei ministri del 31 ottobre 2016, con la quale sono stati ulteriormente estesi, in conseguenza dei nuovi ed eccezionali eventi sismici che hanno colpito i territori delle Regioni Lazio, Marche, Umbria e Abruzzo in data 30 ottobre 2016, gli effetti dello stato di emergenza dichiarato con la predetta delibera del 25 agosto 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_7">
                <citation eId="cits_7__cit_1">
                    <p> Viste le ordinanze del Capo del Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri n. 388 e n. 389 del 26 agosto 2016, n. 391 del 1° settembre 2016, n. 393 del 13 settembre 2016, n. 394 del 19 settembre 2016, n. 396 del 23 settembre 2016 e n. 399 del 10 ottobre 2016, adottate in attuazione della delibera del 25 agosto 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_8">
                <citation eId="cits_8__cit_1">
                    <p> Vista l'ordinanza del Capo del Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri n. 400 del 31 ottobre 2016, adottata in attuazione delle deliberazioni del Consiglio dei ministri del 27 ottobre e del 31 ottobre 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_9">
                <citation eId="cits_9__cit_1">
                    <p> Visto il decreto del Presidente della Repubblica del 9 settembre 2016 recante nomina del Commissario straordinario del Governo per la ricostruzione nei territori interessati dall'evento sismico del 24 agosto 2016, di cui al comunicato pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 228 del 29 settembre 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <p> Ritenuta la straordinaria necessita' ed urgenza di emanare ulteriori disposizioni per fronteggiare l'eccezionale situazione determinata dal reiterarsi degli eventi sismici che hanno interessato i territori delle Regioni Lazio, Marche, Umbria e Abruzzo, aggravando situazioni preesistenti ed interessando ulteriori aree, a far data dal 24 agosto 2016; </p>
            <citations eId="cits_10">
                <citation eId="cits_10__cit_1">
                    <p> Vista la delibera del Consiglio dei ministri adottata nella riunione del 4 novembre 2016; </p>
                </citation>
            </citations>
            <p> Sulla proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con i Ministri dei beni e delle attivita' culturali e del turismo, delle politiche agricole alimentari e forestali, per la semplificazione e la pubblica amministrazione, per gli affari regionali e le autonomie, delle infrastrutture e dei trasporti e dell'istruzione, dell'universita' e della ricerca; </p>
            <formula name="formulaFinalePreambolo">
                <p>Emana il seguente decreto-legge:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <article eId="art_1">
                <num>Art. 1.</num>
                <heading>Ambito di applicazione</heading>
                <paragraph eId="art_1__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Fermi restando i poteri di ordinanza di cui alla <ref eId="content__ref_7" href="/akn/it/act/legge/stato/1992-02-24/225/!main">legge 24 febbraio 1992, n. 225</ref>, tenuto conto dell'aggravarsi delle conseguenze degli eventi sismici successivi al 24 agosto 2016, il Commissario di cui all'<ref eId="content__ref_8" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016-10-17/189/!main#art_1-com3">articolo 1, comma 3, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189</ref>, sulla base di motivate segnalazioni da parte dei Presidenti delle Regioni Abruzzo, Lazio, Marche e Umbria, in relazione ai territori di propria competenza che hanno subito consistenti danni diffusi a causa del reiterarsi degli eventi sismici, individua, con propria ordinanza, l'elenco dei Comuni, aggiuntivo rispetto a quello di cui all'Allegato 1 al <ref eId="content__ref_9" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, al fine dell'estensione dell'applicazione delle misure previste dal <ref eId="content__ref_10" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref> e dal presente decreto, valutandone la congruita' in relazione ai danni riscontrati. In particolare, l'elenco indica i Comuni ai quali, tenuto conto dell'impatto dei danni medesimi sul tessuto economico-sociale, sull'identita' dell'aggregato urbano e sull'omogeneita' delle caratteristiche socio-economiche del territorio interessato, applicare tutte le disposizioni di cui al <ref eId="content__ref_11" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, e quelli in relazione ai quali, limitatamente al Titolo IV del medesimo decreto-legge, far riferimento al singolo soggetto danneggiato.
L'elenco proposto dal Commissario e' approvato dal Consiglio dei ministri e successivamente comunicato alle Camere. L'<ref eId="content__ref_12" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_1-com2">articolo 1, comma 2, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref> si applica anche agli eventi sismici oggetto del presente decreto. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. Il Commissario straordinario di cui all'<ref eId="content__ref_13" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_1-com3">articolo 1, comma 3, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref> opera con i poteri di cui al medesimo decreto-legge e al presente decreto, anche in relazione alla ricostruzione conseguente agli eventi sismici di cui al comma 1. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_2">
                <num>Art. 2.</num>
                <heading>Disposizioni in materia di strutture e moduli abitativi provvisori</heading>
                <paragraph eId="art_2__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Per fronteggiare l'aggravarsi delle esigenze abitative nei territori delle Regioni Lazio, Marche, Umbria e Abruzzo colpiti dagli eventi sismici che si sono susseguiti a far data dal 24 agosto 2016, individuando soluzioni che consentano, nelle more della fornitura di diverse soluzioni abitative, un'adeguata sistemazione alloggiativa delle popolazioni, in un contesto comprensivo di strutture a supporto che garantiscano il regolare svolgimento della vita della comunita' locale, assicurando anche il presidio di sicurezza del territorio, tenuto conto dell'approssimarsi della stagione invernale, i Sindaci dei Comuni interessati forniscono al Dipartimento della protezione civile le indicazioni relative alle aree da destinare agli insediamenti di container, immediatamente rimuovibili al venir meno dell'esigenza. In assenza di indicazioni, procede il Capo del Dipartimento della protezione civile d'intesa con i Presidenti delle Regioni competenti per territorio. Nella individuazione delle aree deve essere assicurata la preferenza per quelle pubbliche rispetto a quelle private, e il contenimento del relativo numero. I provvedimenti di localizzazione su aree private comportano la dichiarazione di sussistenza di grave necessita' pubblica e valgono anche quale provvedimenti di occupazione d'urgenza ai sensi dell'<ref eId="content__ref_14" href="/akn/it/act/legge/stato/1865-03-20/2248/!main#art_7">articolo 7 della legge 20 marzo 1865, n. 2248</ref>, allegato E. Si applicano le disposizioni di cui agli <ref eId="content__ref_15" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/2001-06-08/327/!main#art_49">articoli 49</ref> e <ref eId="content__ref_16" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/2001-06-08/327/!main#art_50">50 del decreto del Presidente della Repubblica 8 giugno 2001, n. 327</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. La predisposizione delle aree, comprensiva della realizzazione delle opere infrastrutturali strettamente necessarie alla immediata fruizione degli insediamenti, avviene con modalita' definite con ordinanza del Capo del Dipartimento della protezione civile, anche in relazione alla effettiva capacita' operativa dei soggetti individuati. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Il Dipartimento della protezione civile provvede alla installazione dei moduli di cui ai contratti stipulati per la fornitura mediante noleggio dei container, destinati ad esigenze abitative, uffici e servizi connessi, nel piu' breve tempo possibile, in relazione all'avanzamento dei lavori di predisposizione delle aree. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p> 4. Ritenute sussistenti le condizioni di estrema urgenza di cui all'<ref eId="content__ref_17" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2016-04-18/50/!main#art_63-com2-letc">articolo 63, comma 2, lettera c), del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50</ref>, il Dipartimento della protezione civile procede, anche avvalendosi di CONSIP S.p.a, ad effettuare procedure negoziate, anche finalizzate alla individuazione contestuale di una pluralita' di aggiudicatari, per la stipula di contratti aventi ad oggetto fornitura, noleggio, disponibilita' dei container di cui al comma 1, nonche' correlati servizi e beni strumentali. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p> 5. Le procedure di cui al comma 4 possono essere svolte in deroga agli articoli 40, comma 1, e 93 del <ref eId="content__ref_18" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2016-04-18/50/!main">decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50</ref>, nonche' all'obbligo di utilizzo della banca dati AVCPass, istituita presso l'Autorita' nazionale anticorruzione (ANAC). Resta fermo il potere di deroga ulteriore con le ordinanze di cui all'<ref eId="content__ref_19" href="/akn/it/act/legge/stato/1992-02-24/225/!main#art_5">articolo 5 della legge 24 febbraio 1992, n. 225</ref>, anche in relazione alle modalita' di esecuzione della fornitura. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_6">
                    <num>6.</num>
                    <content>
                        <p> 6. Quando non e' possibile individuare piu' operatori economici per l'affidamento dei contratti di cui al comma 4 in tempi compatibili con l'urgenza di rispondere alle immediate esigenze abitative della popolazione interessata, la procedura negoziata di cui all'<ref eId="content__ref_20" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2016/50/!main#art_63">articolo 63 del decreto legislativo n. 50 del 2016</ref> puo' svolgersi con l'unico operatore eventualmente disponibile, tenuto anche conto della possibilita' di suddivisione in lotti degli interventi da affidare in appalto. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_7">
                    <num>7.</num>
                    <content>
                        <p> 7. I Comuni provvedono ad assicurare la gestione delle aree temporanee di cui al presente articolo, acquisendo i servizi necessari con le procedure previste con ordinanze del Capo del Dipartimento della protezione civile. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_8">
                    <num>8.</num>
                    <content>
                        <p> 8. Per fronteggiare l'aggravarsi delle esigenze abitative rurali ed il fabbisogno di tecnostrutture per stalle e fienili destinate al ricovero invernale del bestiame nei territori colpiti dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016 e in ragione della oggettiva imprevedibilita' degli stessi, in sede di esecuzione dei contratti, gia' stipulati ovvero da stipulare, aventi ad oggetto i moduli necessari allo scopo, puo' essere richiesto un aumento delle prestazioni alle stesse condizioni previste dal contratto originario, in deroga ai limiti di cui all'<ref eId="content__ref_21" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2016/50/!main#art_106-com12">articolo 106, comma 12, del decreto legislativo n. 50 del 2016</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_9">
                    <num>9.</num>
                    <content>
                        <p> 9. Qualora il ricorso alle procedure di cui al comma 8 non consenta comunque di soddisfare i fabbisogni di assistenza in corso di quantificazione speditiva, in deroga alle disposizioni vigenti possono essere interpellati in ordine progressivo i soggetti che hanno partecipato alla procedura di gara per addivenire a nuove ed ulteriori aggiudicazioni delle forniture oggetto delle gare espletate, alle medesime condizioni alle quali e' stata effettuata l'aggiudicazione originaria. Qualora non risultino sufficienti le modalita' di cui al primo periodo e si renda necessario procedere ad una nuova procedura di affidamento, si applicano le disposizioni di cui ai commi 4, 5 e 6. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_10">
                    <num>10.</num>
                    <content>
                        <p> 10. In sede di esecuzione dei contratti di cui al comma 4, nonche' di quelli gia' conclusi in relazione ad altre tipologie di moduli abitativi e container, possono essere applicate le disposizioni di cui al comma 8. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_11">
                    <num>11.</num>
                    <content>
                        <p> 11. Per lo svolgimento delle attivita' di cui al presente articolo il Dipartimento della protezione civile e i Comuni possono avvalersi anche delle componenti e strutture operative del Servizio nazionale della protezione civile. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_12">
                    <num>12.</num>
                    <content>
                        <p> 12. Le procedure contrattuali di cui al presente articolo sono effettuate nel rispetto dei principi di trasparenza e imparzialita' e i relativi atti sono trasmessi all'ANAC ai fini dell'effettuazione dei controlli di competenza. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_13">
                    <num>13.</num>
                    <content>
                        <p> 13. Agli oneri conseguenti all'attuazione del presente articolo si provvede nei limiti delle risorse stanziate per la gestione dell'emergenza nell'ambito del fondo per le emergenze nazionali (FEN) di cui all'<ref eId="content__ref_22" href="/akn/it/act/legge/stato/1992/225/!main#art_5-com5quinquies">articolo 5, comma 5-quinquies, della legge n. 225 del 1992</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_3">
                <num>Art. 3.</num>
                <heading>Incentivi alle attività agricole e produttive</heading>
                <paragraph eId="art_3__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Al fine di assicurare la continuita' produttiva delle attivita' agricole che operano in aree che hanno subito danni in conseguenza degli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, sono destinate risorse, fino all'importo di 500.000 euro per l'anno 2016, a valere sulle disponibilita' residue gia' trasferite all'ISMEA del Fondo di cui all'<ref eId="content__ref_23" href="/akn/it/act/legge/stato/2006-12-27/296/!main#art_1-com1068">articolo 1, comma 1068, della legge 27 dicembre 2006, n. 296</ref>, per abbattere, fino all'intero importo, secondo il metodo di calcolo di cui alla decisione della Commissione Europea C(2015) 597 final del 5 febbraio 2015, le commissioni per l'accesso alle garanzie dirette di cui all'<ref eId="content__ref_24" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2004-03-29/102/!main#art_17">articolo 17 del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 102</ref>, nel rispetto della normativa europea e nazionale in materia di aiuti di Stato. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. Al fine di perseguire il pronto ripristino del potenziale produttivo danneggiato dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, di valorizzare e promuovere la commercializzazione dei prodotti agricoli e agroalimentari e di sostenere un programma strategico condiviso dalle Regioni interessate e dal Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali, la quota del cofinanziamento regionale delle annualita' 2019 e 2020 dei programmi di sviluppo rurale 2014-2020 delle Regioni interessate, e' assicurata dallo Stato attraverso le disponibilita' del fondo di rotazione di cui all'<ref eId="content__ref_25" href="/akn/it/act/legge/stato/1987-04-16/183/!main#art_5">articolo 5 della legge 16 aprile 1987, n. 183</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Al fine di assicurare la continuita' produttiva delle attivita' zootecniche che operano in aree che hanno subito danni in conseguenza degli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, a valere sulle risorse di cui al comma 4, sono concessi contributi per il sostegno dei settori del latte, della carne bovina e dei settori ovicaprino e suinicolo, ai sensi del regolamento delegato (UE) n. 2016/1613 della Commissione dell'8 settembre 2016. Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, e' definito l'importo dell'aiuto unitario, differenziato sulla base della specie allevata e dello stato di salute dell'animale. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p> 4. Le risorse residue disponibili del Fondo di investimento nel capitale di rischio previsto dal <ref eId="content__ref_26" href="/akn/it/act/decreto/ministero.politiche.agricole.forestali/2004-06-22/182/!main">decreto del Ministro delle politiche agricole e forestali 22 giugno 2004, n. 182</ref>, e successive modificazioni, per gli interventi di cui all'<ref eId="content__ref_27" href="/akn/it/act/legge/stato/2002-12-27/289/!main#art_66-com3">articolo 66, comma 3, della legge 27 dicembre 2002, n. 289</ref>, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto sono versate da ISMEA all'entrata del bilancio dello Stato, nel limite di 10.942.300 euro, per essere riassegnate ad apposito capitolo di spesa per le finalita' di cui al comma 3. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p> 5. Ferma restando l'applicazione dell'<ref eId="content__ref_28" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_8">articolo 8 del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, i titolari di attivita' produttive svolte in edifici danneggiati a seguito degli eventi sismici di cui al comma 1, nella qualita' di responsabili della sicurezza sui luoghi di lavoro di cui al <ref eId="content__ref_29" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2008-04-09/81/!main">decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81</ref>, e successive modificazioni, acquisiscono la certificazione di agibilita' sismica rilasciata, a seguito di verifica di sicurezza effettuata ai sensi delle norme tecniche vigenti, da un professionista abilitato, provvedendo a depositarla presso il Comune territorialmente competente. I Comuni trasmettono periodicamente agli Uffici speciali per la ricostruzione di cui all'<ref eId="content__ref_30" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_3">articolo 3 del decreto-legge n. 189 del 2016</ref> gli elenchi delle certificazioni depositate. Le asseverazioni di cui al presente comma sono considerate, in caso di successiva richiesta di contributo, ai fini dell'accertamento dei danni. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_6">
                    <num>6.</num>
                    <content>
                        <p> 6. Le imprese che hanno subito danni a causa degli eventi sismici di cui al comma 1, possono acquistare o acquisire in locazione macchinari, nonche' effettuare gli ulteriori interventi urgenti necessari a garantire la prosecuzione della propria attivita', sulla base di apposita perizia asseverata rilasciata da un professionista abilitato che attesti la riconducibilita' causale diretta dei danni esistenti agli eventi sismici e la valutazione economica del danno subito. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_7">
                    <num>7.</num>
                    <content>
                        <p> 7. Le spese sostenute per gli acquisti, le locazioni e gli interventi di cui al comma 6 possono essere rimborsate ai sensi dell'<ref eId="content__ref_31" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_5">articolo 5 del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>. La concessione del rimborso e le modalita' del relativo riconoscimento sono stabilite con provvedimenti adottati ai sensi dell'articolo 2, comma 2, del citato <ref eId="content__ref_32" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_8">
                    <num>8.</num>
                    <content>
                        <p> 8. Le disposizioni di cui ai commi 6 e 7 si applicano nel rispetto della normativa europea e nazionale in materia di aiuti di Stato. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4">
                <num>Art. 4.</num>
                <heading>Disposizioni concernenti il personale dei Comuni e del Dipartimento della protezione civile</heading>
                <paragraph eId="art_4__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Fermo restando quanto previsto dall'<ref eId="content__ref_33" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_3-com1">articolo 3, comma 1, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref> in ordine alla composizione degli Uffici speciali per la ricostruzione, tenuto conto degli eccezionali eventi sismici ulteriori che hanno colpito i territori delle Regioni Lazio, Marche, Umbria e Abruzzo a far data dal 24 agosto 2016, e del conseguente numero di procedimenti facenti carico ai Comuni interessati, gli stessi possono assumere con contratti di lavoro a tempo determinato, in deroga ai vincoli di contenimento della spesa di personale di cui all'<ref eId="content__ref_34" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2010-05-31/78/!main#art_9-com28">articolo 9, comma 28, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78</ref>, convertito, con modificazioni, dalla <ref eId="content__ref_35" href="/akn/it/act/legge/stato/2010-07-30/122/!main">legge 30 luglio 2010, n. 122</ref>, e successive modificazioni, e di cui all'<ref eId="content__ref_36" href="/akn/it/act/legge/stato/2006-12-27/296/!main#art_1-com557">articolo 1, commi 557</ref> e <ref eId="content__ref_37" href="/akn/it/act/legge/stato/2006-12-27/296/!main#art_1-com562">562, della legge 27 dicembre 2006, n. 296</ref>, nel limite di spesa di 1,8 milioni di euro per l'anno 2016 e di 14,5 milioni di euro per l'anno 2017, ulteriori unita' di personale, fino ad un massimo di trecentocinquanta, con professionalita' di tipo tecnico od amministrativo. Ai relativi oneri si fa fronte ai sensi dell'articolo 11. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. Con provvedimento del Commissario straordinario di cui all'<ref eId="content__ref_38" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_1-com3">articolo 1, comma 3, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, sentito il Capo del Dipartimento della protezione civile e previa deliberazione della cabina di coordinamento della ricostruzione, istituita dall'articolo 1, comma 5, del medesimo decreto-legge, sono determinati i profili professionali ed il numero massimo delle unita' di personale che ciascun Comune e' autorizzato ad assumere per le esigenze di cui al comma 1. Il provvedimento e' adottato sulla base delle richieste che i Comuni avanzano al Commissario medesimo entro 15 giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Le assunzioni sono effettuate con facolta' di attingere dalle graduatorie vigenti, formate anche per assunzioni a tempo indeterminato, per profili professionali compatibili con le esigenze.
E' data facolta' di attingere alle graduatorie vigenti di altre amministrazioni, disponibili sul sito del Dipartimento della funzione pubblica. Qualora nelle graduatorie suddette non risulti individuabile personale del profilo professionale richiesto, il Comune puo' procedere all'assunzione previa selezione pubblica, anche per soli titoli, sulla base di criteri di pubblicita', trasparenza e imparzialita'. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p> 4. Al fine di far fronte all'eccezionalita' dell'impegno conseguente al reiterarsi delle situazioni di emergenza correlate agli eventi sismici ripetutisi a far data dal 24 agosto 2016, il Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri e' autorizzato ad assumere, con contratti di lavoro a tempo determinato della durata di un anno, fino ad un massimo di venti unita' di personale, con professionalita' di tipo tecnico od amministrativo, per lo svolgimento delle attivita' connesse alla situazione di emergenza, con le modalita' e secondo le procedure di cui al comma 3. Ai relativi oneri si provvede, entro il limite complessivo massimo di 140.000 euro per l'anno 2016 e di 960.000 euro per l'anno 2017, ai sensi dell'articolo 11. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p> 5. Con ordinanze del Capo del Dipartimento della protezione civile, adottate ai sensi dell'<ref eId="content__ref_39" href="/akn/it/act/legge/stato/1992-02-24/225/!main#art_5">articolo 5 della legge 24 febbraio 1992, n. 225</ref>, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, in deroga alla normativa vigente e fino alla scadenza dello stato di emergenza puo' essere autorizzata la proroga dei rapporti di lavoro a tempo determinato, purche' nel rispetto del limite massimo imposto dalle disposizioni UE, dei rapporti di collaborazione coordinata e continuativa, nonche' dei contratti per prestazioni di carattere intellettuale in materie tecnico-specialistiche presso le componenti e le strutture operative del Servizio nazionale della protezione civile, direttamente impegnate nella gestione delle attivita' di emergenza. Le disposizioni del primo periodo si applicano ai rapporti in essere alla data di entrata in vigore del presente decreto. Agli oneri derivanti dall'applicazione delle ordinanze adottate in attuazione del presente articolo si provvede esclusivamente a valere sulle risorse disponibili a legislazione vigente nei bilanci delle Amministrazioni interessate, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_5">
                <num>Art. 5.</num>
                <heading>Disposizioni concernenti il personale impiegato presso la Struttura del Commissario straordinario del Governo per la ricostruzione</heading>
                <paragraph eId="art_5__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Tra il personale assegnato dall'<ref eId="content__ref_40" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_50-com3-leta">articolo 50, comma 3, lettera a), del decreto-legge n. 189 del 2016</ref> al Commissario straordinario di cui all'articolo 1, comma 3, del medesimo decreto-legge, venti unita' sono individuate preferibilmente tra il personale in servizio presso l'Ufficio speciale per la ricostruzione dei Comuni del cratere e presso l'Ufficio speciale per la ricostruzione della Citta' di L'Aquila, istituiti dall'<ref eId="content__ref_41" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2012-06-22/83/!main#art_67ter-com2">articolo 67-ter, comma 2, del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83</ref>, convertito, con modificazioni, dalla <ref eId="content__ref_42" href="/akn/it/act/legge/stato/2012-08-07/134/!main">legge 7 agosto 2012, n. 134</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_5__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. Per il personale di cui all'<ref eId="content__ref_43" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_50-com3-leta">articolo 50, comma 3, lettera a), del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, decorso il termine di cui all'<ref eId="content__ref_44" href="/akn/it/act/legge/stato/1997-05-15/127/!main#art_17-com14">articolo 17, comma 14, della legge 15 maggio 1997, n. 127</ref>, senza che l'amministrazione di appartenenza abbia adottato il provvedimento di fuori ruolo o di comando, lo stesso si intende assentito qualora sia intervenuta la manifestazione di disponibilita' da parte degli interessati che prendono servizio alla data indicata nella richiesta. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_6">
                <num>Art. 6.</num>
                <heading>Interventi immediati sul patrimonio culturale</heading>
                <paragraph eId="art_6__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Al fine di avviare tempestivamente gli interventi di tutela e ricostruzione del patrimonio storico e artistico danneggiato in conseguenza degli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, si applicano, per i lavori, i servizi e le forniture di somma urgenza relativi ai beni culturali di cui all'<ref eId="content__ref_45" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2004-01-22/42/!main#art_10">articolo 10 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42</ref>, e successive modificazioni, le disposizioni di cui agli articoli 148, comma 7, e 163 del <ref eId="content__ref_46" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2016-04-18/50/!main">decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50</ref>. Con riferimento ai servizi di progettazione inerenti la messa in sicurezza dei beni culturali immobili, nelle more della definizione e dell'operativita' dell'elenco di cui all'<ref eId="content__ref_47" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_34">articolo 34 del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, le pubbliche amministrazioni competenti, ivi incluse quelle titolari dei beni danneggiati, possono procedere, per affidamenti di importo inferiore a 40.000 euro, mediante affidamento diretto a professionisti idonei, senza ulteriori formalita'. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_6__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. In applicazione degli <ref eId="content__ref_48" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2004-01-22/42/!main#art_27">articoli 27</ref> e <ref eId="content__ref_49" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2004-01-22/42/!main#art_149">149 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42</ref>, e successive modificazioni, anche in deroga all'articolo 146 del medesimo decreto legislativo, i Comuni interessati possono effettuare gli interventi indispensabili, ivi inclusi quelli di messa in sicurezza degli edifici, per evitare ulteriori danni ai beni culturali e paesaggistici presenti nei propri territori, dandone immediata comunicazione al Ministero dei beni e delle attivita' culturali e del turismo. Ove si rendano necessari interventi di demolizione, per i beni di cui agli articoli 10 e 136, comma 1, lettere a), b), e, limitatamente ai centri storici, c), del <ref eId="content__ref_50" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2004-01-22/42/!main">decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42</ref>, e successive modificazioni, si applica il comma 4 del presente articolo. I progetti dei successivi interventi definitivi sono trasmessi, nel piu' breve tempo possibile, al Ministero ai fini delle necessarie autorizzazioni, rilasciate secondo le procedure speciali di cui al <ref eId="content__ref_51" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>. Il Ministero dei beni e delle attivita' culturali e del turismo trasmette le comunicazioni e i progetti ricevuti alle eventuali altre amministrazioni competenti. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_6__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Le disposizioni di cui al comma 2 si applicano altresi' agli interventi di messa in sicurezza posti in essere dai proprietari, possessori o detentori dei beni culturali immobili e dei beni paesaggistici siti nei Comuni interessati ovvero ricadenti nelle aree protette ai sensi della <ref eId="content__ref_52" href="/akn/it/act/legge/stato/1991-12-03/394/!main">legge 3 dicembre 1991, n. 394</ref>, o nelle zone di protezione speciale istituite ai sensi della direttiva (CE) del Parlamento e del Consiglio del 30 novembre 2009 n. 2009/147/CE, nei medesimi Comuni. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_6__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p> 4. Per il rilascio delle autorizzazioni previste dalla vigente disciplina di tutela del patrimonio culturale, relative a interventi urgenti su resti di beni di interesse artistico, storico, architettonico e, fatto salvo quanto stabilito dal comma 2, secondo periodo, paesaggistico, ivi inclusa la demolizione di ruderi o di edifici collabenti necessaria a tutela dell'incolumita' pubblica, si applica l'articolo 28, comma 5, ultimo periodo, del <ref eId="content__ref_53" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_6__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p> 5. Alle imprese incaricate degli interventi di cui ai commi 1, 2, 3 e 4 si applica l'<ref eId="content__ref_54" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_8-com5">articolo 8, comma 5, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>. I professionisti incaricati della progettazione devono produrre dichiarazione di impegno all'iscrizione all'elenco speciale di cui all'articolo 34 del medesimo decreto-legge. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_6__para_6.">
                    <num>6.</num>
                    <list>
                        <intro eId="art_6__para_6.__intro_1">
                            <p> 6. Per accelerare la realizzazione degli interventi di tutela del patrimonio culturale nei territori colpiti dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto, l'ufficio del Soprintendente speciale di cui al decreto del Ministro dei beni e delle attivita' culturali e del turismo 24 ottobre 2016: </p>
                        </intro>
                        <point eId="art_6__para_6.__point_a">
                            <num>a)</num>
                            <content>
                                <p> a) si avvale di una apposita segreteria tecnica di progettazione, costituita, per la durata di 5 anni a far data dal 2017, presso il Segretariato generale del Ministero dei beni e delle attivita' culturali e del turismo, e composta da non piu' di 20 unita' di personale, alle quali possono essere conferiti, in deroga ai limiti finanziari previsti dalla legislazione vigente, incarichi di collaborazione, ai sensi dell'<ref eId="content__ref_55" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2001-03-30/165/!main#art_7-com6">articolo 7, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165</ref>, per la durata massima di ventiquattro mesi, entro il limite di spesa di 500.000 euro annui; ai componenti della Segreteria tecnica possono essere altresi' affidate le funzioni di responsabile unico del procedimento; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_6__para_6.__point_b">
                            <num>b)</num>
                            <content>
                                <p> b) puo' reclutare personale di supporto, fino a un massimo di 20 unita', mediante le modalita' previste dall'articolo 4, comma 3, del presente decreto e dall'<ref eId="content__ref_56" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_50-com3">articolo 50, comma 3, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, entro il limite di spesa di 800.000 euro annui, per la durata di 5 anni a far data dal 2017. </p>
                            </content>
                        </point>
                    </list>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_6__para_7">
                    <num>7.</num>
                    <content>
                        <p> 7. Agli oneri di cui al comma 6 si provvede ai sensi dell'articolo 11. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_7">
                <num>Art. 7.</num>
                <heading>Misure urgenti per le infrastrutture viarie</heading>
                <paragraph eId="art_7__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Per gli interventi di messa in sicurezza e il ripristino della viabilita' delle infrastrutture stradali di interesse nazionale rientranti nella competenza di Anas S.p.a., interessate dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, Anas S.p.a. provvede in qualita' di soggetto attuatore della protezione civile, operando, in via di anticipazione, a valere sulle risorse del Fondo di cui all'<ref eId="content__ref_57" href="/akn/it/act/legge/stato/2015-12-28/208/!main#art_1-com868">articolo 1, comma 868, della legge 28 dicembre 2015, n. 208</ref>, ai sensi dei commi da 873 a 875 della medesima legge, avvalendosi dei poteri di cui all'articolo 5 dell'ordinanza del <ref eId="content__ref_58" href="/akn/it/act//capo.dipartimento.protezione.civile/2016/394/!main">Capo Dipartimento della protezione civile n. 394 del 2016</ref>. Per il coordinamento degli interventi di messa in sicurezza e il ripristino della viabilita' delle infrastrutture stradali rientranti nella competenza delle regioni e degli enti locali, interessate dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, Anas S.p.a. opera in qualita' di soggetto attuatore della protezione civile e provvede direttamente, ove necessario, anche in ragione della effettiva capacita' operativa degli enti interessati, all'esecuzione degli interventi, operando sempre in via di anticipazione a valere sulle risorse del Fondo di cui all'<ref eId="content__ref_59" href="/akn/it/act/legge/stato/2015/208/!main#art_1-com868">articolo 1, comma 868, della legge n. 208 del 2015</ref>, e con le medesime modalita' di cui al primo periodo. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_8">
                <num>Art. 8.</num>
                <heading>Misure urgenti per lo svolgimento dell'anno scolastico 2016/2017</heading>
                <paragraph eId="art_8__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Per l'anno scolastico 2016/2017 i dirigenti degli Uffici scolastici regionali di cui all'<ref eId="content__ref_60" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/1999-07-30/300/!main#art_75-com3">articolo 75, comma 3, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300</ref>, con riferimento alle istituzioni scolastiche ed educative i cui edifici, siti nelle aree colpite dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, sono stati dichiarati parzialmente o totalmente inagibili a seguito di tali eventi sismici, a quelle ospitate in strutture temporanee di emergenza e a quelle che ospitano alunni sfollati, al fine di consentire la regolare prosecuzione delle attivita' didattiche e amministrative, possono derogare al numero minimo e massimo di alunni per classe previsto, per ciascun tipo e grado di scuola, dal regolamento di cui al <ref eId="content__ref_61" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/2009-03-20/81/!main">decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 2009, n. 81</ref>, comunque nei limiti delle risorse previste al comma </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_8__para_2.">
                    <num>2.</num>
                    <list>
                        <intro eId="art_8__para_2.__intro_1">
                            <p> 2. Inoltre i medesimi dirigenti possono: </p>
                        </intro>
                        <point eId="art_8__para_2.__point_a">
                            <num>a)</num>
                            <content>
                                <p> a) istituire con loro decreti, previa verifica delle necessita' aggiuntive, ulteriori posti, da attivare sino al termine dell'attivita' didattica dell'anno scolastico 2016/2017, ai sensi dell'<ref eId="content__ref_62" href="/akn/it/act/legge/stato/2015-07-13/107/!main#art_1-com69">articolo 1, comma 69, della legge 13 luglio 2015, n. 107</ref>, nonche' di personale amministrativo tecnico e ausiliario (ATA); </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_8__para_2.__point_b">
                            <num>b)</num>
                            <content>
                                <p> b) assegnare alle cattedre i docenti, gli ATA e gli educatori o, per il personale in servizio presso edifici dichiarati parzialmente o totalmente inagibili, modificare le assegnazioni effettuate, in deroga alle procedure e ai termini previsti dall'articolo 1, commi 66 e successivi, della <ref eId="content__ref_63" href="/akn/it/act/legge/stato/2015-07-13/107/!main#art_455-com12">legge 13 luglio 2015, n. 107, dall'articolo 455, comma 12</ref>, del <ref eId="content__ref_64" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/1994-04-16/297/!main#art_1ter-com1">decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, e dall'articolo 1-ter, comma 1</ref>, del <ref eId="content__ref_65" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016-03-29/42/!main">decreto-legge 29 marzo 2016, n. 42</ref>, convertito, con modificazioni, dalla <ref eId="content__ref_66" href="/akn/it/act/legge/stato/2016-05-26/89/!main">legge 26 maggio 2016, n. 89</ref>.
Tali assegnazioni sono regolate con contratto collettivo integrativo regionale di lavoro, da sottoscrivere entro 7 giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, al fine di salvaguardare, ove possibile, la continuita' didattica. 
 2. Per l'adozione delle misure di cui al comma 1, e' autorizzata la spesa di euro 5 milioni nell'anno 2016 ed euro 15 milioni nell'anno 2017. Dette somme sono ripartite tra gli uffici scolastici regionali interessati con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'universita' e della ricerca e costituiscono limite di spesa per le attivita' di cui al comma 1. Per l'adozione del decreto di riparto, i termini di cui all'<ref eId="content__ref_67" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2011-06-30/123/!main#art_8">articolo 8 del decreto legislativo 30 giugno 2011, n. 123</ref>, sono ridotti a due giorni, incrementabili fino a 7 giorni in presenza di motivate esigenze; e' in ogni caso fatto salvo il disposto dell'articolo 6 del medesimo decreto legislativo. </p>
                            </content>
                        </point>
                    </list>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_8__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Il Ministero dell'istruzione, dell'universita' e della ricerca entro il 31 maggio 2017 provvede al monitoraggio delle spese di cui al comma 1 del personale docente, amministrativo, tecnico e ausiliario, comunicando le relative risultanze al Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato entro il mese successivo. Nel caso in cui si verifichino scostamenti rispetto al fabbisogno previsto, il Ministro dell'economia e delle finanze, su proposta del Ministro dell'istruzione, dell'universita' e della ricerca, e' autorizzato ad apportare le necessarie variazioni compensative tra le risorse iscritte in bilancio per le spese di funzionamento delle istituzioni scolastiche e quelle relative al pagamento delle spese per il personale supplente. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_8__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p> 4. Per l'anno scolastico 2016/2017, i dirigenti scolastici delle istituzioni scolastiche autonome di cui al comma 1, possono individuare i supplenti da nominare in deroga al regolamento adottato ai sensi dell'<ref eId="content__ref_68" href="/akn/it/act/legge/stato/1999-05-03/124/!main#art_4">articolo 4 della legge 3 maggio 1999, n. 124</ref>, fermo restando il criterio del maggior punteggio, assicurando la priorita' a coloro che si sono resi preventivamente disponibili ad accettare i contratti offerti dall'istituzione scolastica. Al fine di acquisire la preventiva disponibilita' ad accettare i posti di cui al presente comma, i dirigenti degli uffici scolastici regionali di cui all'<ref eId="content__ref_69" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/1999-07-30/300/!main#art_75-com3">articolo 75, comma 3, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300</ref>, pubblicano sul proprio sito istituzionale apposito bando con specifica della tempistica di presentazione delle relative domande. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_8__para_5.">
                    <num>5.</num>
                    <list>
                        <intro eId="art_8__para_5.__intro_1">
                            <p> 5. Alla copertura degli oneri derivanti dal presente articolo, pari ad euro 5 milioni nel 2016 ed euro 15 milioni nel 2017, si provvede: </p>
                        </intro>
                        <point eId="art_8__para_5.__point_a">
                            <num>a)</num>
                            <content>
                                <p> a) quanto ad euro 5 milioni nel 2016, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'<ref eId="content__ref_70" href="/akn/it/act/legge/stato/2006-12-27/296/!main#art_1-com601">articolo 1, comma 601, della legge 27 dicembre 2006, n. 296</ref>, per la quota afferente al funzionamento; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_8__para_5.__point_b">
                            <num>b)</num>
                            <content>
                                <p> b) quanto ad euro 15 milioni nel 2017, mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'<ref eId="content__ref_71" href="/akn/it/act/legge/stato/2015-07-13/107/!main#art_1-com202">articolo 1, comma 202, della legge 13 luglio 2015, n. 107</ref>. </p>
                            </content>
                        </point>
                    </list>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_8__para_6">
                    <num>6.</num>
                    <content>
                        <p> 6. Il Ministero dell'economia e delle finanze e' autorizzato ad apportare, con suoi decreti, le occorrenti variazioni di bilancio. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_9">
                <num>Art. 9.</num>
                <heading>Interventi di immediata esecuzione</heading>
                <paragraph eId="art_9__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Al fine di favorire il rientro nelle unita' immobiliari e il ritorno alle normali condizioni di vita e di lavoro nei Comuni interessati dagli eventi sismici verificatisi a far data dal 24 agosto 2016, per gli edifici con danni lievi non classificati agibili secondo la procedura AeDES di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 maggio 2011, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 113, del 17 maggio 2011 e al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri dell'8 luglio 2014, pubblicato, nella Gazzetta Ufficiale n. 243 del 18 ottobre 2014, oppure classificati non utilizzabili secondo procedure speditive disciplinate da ordinanza di protezione civile e che necessitano soltanto di interventi di immediata riparazione, i soggetti interessati possono, previa presentazione di apposito progetto e asseverazione da parte di un professionista abilitato che documenti il nesso di causalita' tra il sisma e lo stato della struttura, oltre alla valutazione economica del danno, effettuare l'immediato ripristino della agibilita' degli edifici e delle strutture. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_9__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo provvede il Commissario straordinario di cui all'<ref eId="content__ref_72" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main#art_1-com3">articolo 1, comma 3, del decreto-legge n. 189 del 2016</ref> con proprio provvedimento, nel limite delle risorse disponibili ai sensi dell'articolo 5 del medesimo <ref eId="content__ref_73" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_10">
                <num>Art. 10.</num>
                <heading>Norme transitorie per consentire il voto degli elettori fuori residenza a causa dei recenti eventi sismici in occasione del referendum costituzionale del 4 dicembre 2016</heading>
                <paragraph eId="art_10__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. In occasione del referendum costituzionale del 4 dicembre 2016, gli elettori residenti nei comuni individuati nell'allegato 1 del <ref eId="content__ref_74" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016/189/!main">decreto-legge n. 189 del 2016</ref>, e in quelli individuati ai sensi dell'articolo 1 del presente decreto, che, a seguito dei predetti eventi, sono temporaneamente alloggiati in comuni diversi da quelli di residenza per motivi di inagibilita' della propria abitazione o per provvedimenti di emergenza, possono essere ammessi a votare nel comune di dimora. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_10__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p> 2. Gli elettori possono far pervenire, entro il quinto giorno antecedente la votazione, apposita domanda al sindaco del comune di dimora, chiedendo di esercitare il diritto di voto in tale comune ed autodichiarando, ai sensi dell'<ref eId="content__ref_75" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/2000-12-28/445/!main#art_46">articolo 46 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445</ref>, di trovarsi nelle condizioni di cui al comma 1 e di godere dell'elettorato attivo. Alla domanda va allegata copia del documento d'identita' nonche' copia della tessera elettorale personale o dichiarazione di suo smarrimento. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_10__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Il comune di dimora consegna ad ogni elettore richiedente un'attestazione di ammissione al voto nella quale e' indicata la sezione elettorale di assegnazione e trasmette ai comuni di rispettiva residenza, non oltre il terzo giorno antecedente la data della votazione, i nominativi degli ammessi al voto, affinche' gli ufficiali elettorali provvedano a prenderne nota nelle liste sezionali. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_10__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p> 4. Dei nominativi degli ammessi al voto, il comune di dimora da' notizia ai presidenti delle sezioni di rispettiva assegnazione. Gli elettori votano in tali sezioni, previa esibizione del documento d'identita' e dell'attestazione di cui al comma precedente. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_10__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p> 5. Le Commissioni elettorali circondariali, ove strettamente necessario e su proposta dei comuni di dimora, possono istituire seggi speciali, ai sensi dell'<ref eId="content__ref_76" href="/akn/it/act/legge/stato/1976-04-23/136/!main#art_9">articolo 9 della legge 23 aprile 1976, n. 136</ref>, ai fini della raccolta del voto di un numero complessivo di almeno trecento elettori dimoranti presso strutture ricettive o di accoglienza, ubicate anche in comuni diversi. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_10__para_6">
                    <num>6.</num>
                    <content>
                        <p> 6. Gli elettori residenti nei comuni di cui al comma 1, che non sono nelle condizioni di assicurare il regolare svolgimento della consultazione referendaria, sono ammessi al voto, in uno o piu' comuni vicini, previa attestazione del Sindaco di residenza al predetto comune, sentita la Commissione elettorale circondariale. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_11">
                <num>Art. 11.</num>
                <heading>Disposizioni finanziarie</heading>
                <paragraph eId="art_11__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Il Fondo sociale per occupazione e formazione, di cui all'<ref eId="content__ref_77" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2008-11-29/185/!main#art_18-com1-leta">articolo 18, comma 1, lettera a), del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185</ref>, convertito con modificazioni, dalla <ref eId="content__ref_78" href="/akn/it/act/legge/stato/2009-01-28/21/!main">legge 28 gennaio 2009, n. 21</ref> e' rifinanziato di 228,3 milioni di euro per l'anno 2018 e di 19 milioni di euro per l'anno 2019. </p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_11__para_2.">
                    <num>2.</num>
                    <list>
                        <intro eId="art_11__para_2.__intro_1">
                            <p> 2. Agli oneri derivanti dall'attuazione degli articoli 1, 4, 6 e dal comma 1 del presente articolo, pari complessivamente a 412,54 milioni di euro per l'anno 2016, a 346,11 milioni di euro per l'anno 2017, a 280,7 milioni di euro per l'anno 2018, a 62,4 milioni di euro per l'anno 2019, a 41,9 milioni di euro per l'anno 2020, a 2 milioni di euro per l'anno 2021 e a 0,14 milioni di euro per l'anno 2022, che aumentano a 418,54 milioni di euro per l'anno 2016 ai fini della compensazione degli effetti in termini di fabbisogno e di indebitamento, si provvede: </p>
                        </intro>
                        <point eId="art_11__para_2.__point_a">
                            <num>a)</num>
                            <content>
                                <p> a) quanto a 1,94 milioni di euro per l'anno 2016, a 16,81 milioni di euro per l'anno 2017 e a 1,3 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2018 al 2022, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2016-2018, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2016, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dello sviluppo economico per 1 milione di euro per l'anno 2016 e l'accantonamento relativo al Ministero dell'economia e delle finanze per 0,940 milioni di euro per l'anno 2016 e 16,81 milioni di euro per l'anno 2017 e 1,3 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2018 al 2022; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_11__para_2.__point_b">
                            <num>b)</num>
                            <content>
                                <p> b) quanto a 179,3 milioni di euro per l'anno 2016 e a 164 milioni di euro per l'anno 2017, mediante corrispondente riduzione del fondo sociale per occupazione e formazione, di cui all'<ref eId="content__ref_79" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2008-11-29/185/!main#art_18-com1-leta">articolo 18, comma 1, lettera a), del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185</ref>, convertito con modificazioni, dalla <ref eId="content__ref_80" href="/akn/it/act/legge/stato/2009-01-28/2/!main">legge 28 gennaio 2009, n. 2</ref>, come rifinanziato dal <ref eId="content__ref_81" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2016-10-22/193/!main">decreto-legge del 22 ottobre 2016, n. 193</ref>; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_11__para_2.__point_c">
                            <num>c)</num>
                            <content>
                                <p> c) quanto a 231,3 milioni di euro per l'anno 2016, mediante il versamento all'entrata del bilancio dello Stato di una quota di pari importo delle risorse di cui all'<ref eId="content__ref_82" href="/akn/it/act/legge/stato/2015-12-28/208/!main#art_1-com108">articolo 1, comma 108, della legge 28 dicembre 2015, n. 208</ref> che restano acquisite all'erario; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_11__para_2.__point_d">
                            <num>d)</num>
                            <content>
                                <p> d) quanto a 14 milioni di euro per l'anno 2017, a 40,6 milioni di euro per l'anno 2020 e a 0,7 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'<ref eId="content__ref_83" href="/akn/it/act/legge/stato/2014-12-23/190/!main#art_1-com200">articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190</ref>; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_11__para_2.__point_e">
                            <num>e)</num>
                            <content>
                                <p> e) quanto a 151,35 milioni di euro per l'anno 2017, a 279,4 milioni di euro per l'anno 2018 e a 61,55 milioni di euro per l'anno 2019, mediante corrispondente utilizzo di quota parte delle maggiori entrate e minori spese derivanti dagli articoli 1 e 4; </p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_11__para_2.__point_f">
                            <num>f)</num>
                            <content>
                                <p> f) quanto a 6 milioni di euro per l'anno 2016, mediante corrispondente riduzione del Fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali, di cui all'<ref eId="content__ref_84" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2008-10-07/154/!main#art_6-com2">articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154</ref>, convertito, con modificazioni, dalla <ref eId="content__ref_85" href="/akn/it/act/legge/stato/2008-12-04/189/!main">legge 4 dicembre 2008, n. 189</ref>. </p>
                            </content>
                        </point>
                    </list>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_11__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p> 3. Ai fini dell'immediata attuazione delle disposizioni recate dal presente decreto il Ministro dell'economia e delle finanze e' autorizzato ad apportare con propri decreti, da adottare entro dieci giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, le occorrenti variazioni di bilancio. Ove necessario, previa richiesta dell'amministrazione competente, il Ministero dell'economia e delle finanze puo' disporre il ricorso ad anticipazioni di tesoreria, la cui regolarizzazione avviene tempestivamente con l'emissione di ordini di pagamento sui pertinenti capitoli di spesa. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_12">
                <num>Art. 12.</num>
                <heading>Entrata in vigore</heading>
                <paragraph eId="art_12__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p> 1. Il presente decreto entra in vigore il giorno stesso della sua pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica Italiana e sara' presentato alle Camere per la conversione in legge. </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
        </body>
        <conclusions>
            <formula name="formulaFinaleConclusioni">
                <p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sara' inserito nella Raccolta ufficiale degli atti normativi della Repubblica Italiana. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare. </p>
            </formula>
            <p> Dato a Roma, addi' 11 novembre 2016 </p>
            <p>MATTARELLA Renzi, Presidente del Consiglio dei  ministri Padoan, Ministro dell'economia e delle finanze Franceschini, Ministro dei beni e delle attivita' culturali e del turismo Martina, Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali Madia, Ministro per la semplificazione e la pubblica amministrazione Costa, Ministro per gli affari regionali e le autonomie Delrio, Ministro delle infrastrutture e dei trasporti Giannini, Ministro dell'istruzione,  dell'universita' e della ricerca Visto, il Guardasigilli: Orlando</p>
        </conclusions>
    </act>
</akomaNtoso>
